\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage[margin=2.4cm,bottom=2.4cm,top=2.4cm,left=3.5cm]{geometry}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

% \usepackage[raggedright]{titlesec}

\usepackage[obeyspaces, spaces]{url}
\usepackage[]{dirtree}

\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

% Para insertar figuras con latex
% \begin{figure}[h]
%     \centering
%     \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/<nombre_de_figura>}}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar ecuaciones alineadas en el &
% \begin{equation}
%     \begin{split}
%       & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n}) \\
%       & t_{n+1} = t_n+h
%     \end{split}
% \end{equation}

%  -----------------------------------------------------------------------------



% Title Page
\title{Laboratorio 2}
\author{Marcos Leandro Ferradas}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\begin{abstract}
  En este prácico soluciona la ecuación diferencial en derivadas parciales que
  describe el comportamiento de una barra unidimensional, conocida como
  Ecuación de Calor. Para la solución se usaron los métodos de Euler hacia
  adelante (Forward), Euler hacia atrás (Backward) y de Crank-Nicolson. Se
  comparan las soluciones obtenidas con estos métodos numéricos con la solución
  obtenida usando la solución analítica.
\end{abstract}


\chapter[Compilación y ejecución]{Compilación y ejecución}

  Todos los programas se encuentran con una estructura de directorios que
  ordena la entrada, salida y ejecución, asi como las librerías utilizadas.
  Para compilar el programa se provee un archivo \textit{'makefile.sh'} que
  ejecuta la compilación proveyendo las librerías usadas en el orden
  correcto.

  A continuación se detalla la estructura de directorios y su contenido:

  \begin{minipage}{0.8\textwidth}
  \vspace{0.3cm}
  \dirtree{%
    .1 Laboratorio N  \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Contiene todos los programas y librerías
                              referidas al laboratorio N, así como el informe
                              y las instrucciones de compilación{.}
                            \end{minipage}.
      .2 lib          \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Contiene librerías genéricas para todos los
                              programas{.}
                            \end{minipage}.
      .2 programaM    \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Contiene archivos asociados al programa M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 bin        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Salida para ligrerías compiladas para programa
                              M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 img        \dots  \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Salida para imágenes para programa M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 input      \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Archivos de entrada para programa M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 lib        {---} \textit{{../lib}}.
        .3 output     \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Archivos de salida producidos por el programa
                              M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 src        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Código fuente del programa M y sus librerías
                              locales{.}
                            \end{minipage}.
        .3 makefile.sh.
        .3 pM.x.
        .3 plot.pM.gpi.
      .2 informe.pdf.
  }%
  \vspace{0.3cm}
  \end{minipage}

  Para compilar el programa basta con moverse hasta la carpeta donde se
  encuentra el programa a compilar y ejecutar en terminal el archivo
  \textit{makefile.sh}. Esto generará el archivo compilado con extensión
  \textit{.x} listo para ejecutar. Si es necesario graficar la salida, se
  encuentra el archivo con extension \textit{.gpi} que genera los gráficos en
  \textit{./img/} usando GNUplot. Puede correr este archivo moviendose a su
  ubicación, descomentando la primera línea y ejecutando \textit{gnuplot
  plot.pM.gpi}.

  \vspace{0.3cm}
  \textbf{Importante:}
  \begin{itemize}
    \item No modificar la estructura de archivos para garantizar que el
          script de compilación encuentre las librerías de forma correcta.
    \item Para ejecutar cualquiera de los programas es importante estar
          trabajando en el directorio donde se ubican los archivos, esto
          para garantizar la resolución correcta de las rutas de entrada y
          salida.
  \end{itemize}

  Si precisa conocer el orden en que se cargaron las librerías y dónde se
  encuentran, basta con leer en detalle el contenido del archivo
  \textit{makefile.sh}.


\chapter[Problema 1: Ecuación de calor]{Problema 1: Ecuación de calor}

  \section{Descripción teórica}

    La ecuación en derivadas parciales a solucionar es de la forma
    \begin{equation}
      \frac{\partial T(t,x)}{\partial t} = -\frac{K}{C\rho} \frac{\partial^{2} T(t,x)}{\partial x^{2}}
      \label{ec:sistema_original}
    \end{equation}
    con las siguientes condiciones iniciales y de contorno
    \begin{equation}
      T(0,x)  = T_0 \;,\; T(t,0)  = 0 \; ,\; T(t,L)  = 0
      \label{ec:cond_ini_teo}
    \end{equation}
    donde el la longitud de la barra es $L$ y los parámetros que caracterizan
    la barra son $K$, $C$ y $\rho$.

    Para poder uitilizar los metodos de solución de ecuaciones diferenciales
    es necesario adimensionalizar el sistema. Definiendo
    $D=-\tfrac{K}{C\rho}$ se adimensionaliza el sistema considerando:
    \begin{equation}
      t = \hat{t}\frac{D}{L^2} \; , \; x = \frac{\hat{x}}{L}
    \end{equation}
    donde $\hat{t}$ y $\hat{x}$ son los tiempos y posiciones con las
    dimensiones originales. El sistema adimensionalizado queda entoces de la
    forma:
    \begin{equation}
      \frac{\partial T(t,x)}{\partial t} = \frac{\partial^{2} T(t,x)}{\partial x^{2}}
      \label{ec:sistema_adimensional}
    \end{equation}
    con condiciones iniciales de la forma:
    \begin{equation}
      T(0,x)  = T_0 \;,\; T(t,0)  = 0 \; ,\; T(t,L)  = 0
    \end{equation}


  \section{Métodos de solución}

    Antes de describir los métodos particulares para solucionar el problema,
    es necesario considerar el sistema particular teniendo en cuenta las
    condiciones iniciales. Como ya vimos en el capítulo anterior, el sistema
    a solucionar tiene la forma:
    \begin{equation}
      \frac{\partial T(t,x)}{\partial t} = \frac{\partial^{2} T(t,x)}{\partial x^{2}}
      \label{ec:para_solucionar}
    \end{equation}
    con los soguientes valores para las condiciones iniciales y de contorno:
    \begin{equation}
      T(0,x)  = 373.15\,K \;,\; T(t,0)  = 273.15\,K \; ,\; T(t,L)  = 273.15\,K
      \label{ec:cond_ini_dadas}
    \end{equation}
    y los siguientes valores para las constantes que caracterizan al
    material:
    \begin{equation}
      K = 237W/(mK) \; , \; C = 900J/(kg K) \; , \; \rho  = 2700kg/m3
      \label{ec:constantes_material}
    \end{equation}
    Es importante notar que para que los métodos de Backward y Crank-Nicolson
    funcionen correctamente als condiciones de contorno se deben llevar a
    cero.


    \subsection{Solución analítica}
      La solución analítica del sistema está dada por
      \begin{equation}
        T(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} A_n sin(n \pi x)
        \label{ec:analitica_completa}
      \end{equation}

      Si tenemos en cuenta las condiciones del sistema, se puede simplificar
      la fórmula \ref{ec:analitica_completa} para que sólo sume sobre los
      términos no nulos dados por los $n$ impares:

      \begin{equation}
        T(x,t) = 4T_0 \sum_{n=1,3,\dots}^{\infty} \frac{sin(n \pi x)}{n\pi}\;e{-n^2\pi^2t}
        \label{ec:analitica_reducida}
      \end{equation}


    \subsection{Métodos por elementos finítos}

      Los métodos de solución por elementos finitos consisten en partir el
      dominio de solución del problema, (t,x) en nuestro caso, en una grilla
      discreta de puntos sobre los que se va a valuar de distintas formas.

      Los pasos espaciales se toman de la forma
      \[
        \Delta x = \frac{x_{max}-x_{min}}{N_x}
      \]
      y los temporales
      \[
        \Delta t = \frac{t_{max}-t_{min}}{N_t}
      \]
      donde el $N_{x}$ y $N_{t}$ son la cantidad de puntos a tomar en $x$ y
      $t$ respectivamente.

      \textbf{NOTA:} En los siguientes métodos se usan los índices $(j,i)$
      donde $j$ indexa sobre los pasos \textit{temporales} e $i$ indexa sobre
      los puntos \textit{espaciales} de la grilla.


      \subsubsection{Método de Euler hacia adelante (Forward)}

        Este método consiste en utilizar los valores en el tiempo $t_j$ para
        obtener la solución a tiempo $t_{j+1}$ de la forma
        \begin{equation}
          T_{i,j+i} = T_{i,j}+\eta\left[T_{i+1,j}+T_{i-1,j}-2T_{i,j}\right] \quad \text{con}\quad \eta=\dfrac{\Delta{t}}{\Delta{x}^2}
        \end{equation}
        que se deriva del algoritmo de \textit{Euler hacia adelante} (Euler
        Forward) para solución de ecuaciones diferenciales.

        Es importante destacar que este método introduce condiciones en la
        elección de $\Delta t$ y $\Delta x$ (o de la cantidad de puntos en su
        defecto) para la estabilidad de la solución. Se tiene que satisfacer
        que
        \begin{equation}
          \eta < \frac{1}{2}
          \label{ec:fw_criterio}
        \end{equation}
        Teniendo en cuenta este criterio se tomaron los mismos valores de
        estos parámetros para todos los gráficos de forma que sean
        comparables los resultados obtenidos.

        El orden de convergencia paso a paso de este método es
        $o(\Delta{x}+\Delta{t}^2)$ y el orden global del algoritmo es
        $O((\Delta{x}+\Delta{t}^2)t_{final})$.


      \subsubsection{Método de Euler hacia atrás (Backward)}

        Este método es análogo al anterior y se basa en el método de
        \textit{Euler hacia atrás} (Euler Backward) para solución de
        ecuaciones diferenciales. Consiste en utilizar los puntos a tiempo
        $t_{j+1}$ para calcular las soluciones a tiempo $t_{j}$. La ventaja
        fundametal de este método frente a Forward es que este no presenta
        problemas de inestabilidad dados por la elección de los parámetros
        $\Delta t$ y $\Delta x$.

        La evolucion en las iteraciones está dado por
        \begin{equation}
          T_{i,j-i} = -\eta\,T_{i-1,j} + (1+2\eta)\,T_{i,j} -\eta\,T_{i+1,j}  \quad \text{con}\quad \eta=\dfrac{\Delta{t}}{\Delta{x}^2}
        \end{equation}
          Teniendo en cuenta las condiciones de contorno $T(t,0)=0$ y
          $T(t,L)=0$, este sistema se puede reescribir como un producto de
          matrices tridiagonales (con tres diagonales distintas de cero) que
          permite solucionar el problema con un algoritmo específico que hace
          más eficiente la evolución del sistema.

          El orden de convergencia paso a paso de este método es
          $o(\Delta{x}+\Delta{t}^2)$ y el orden global del algoritmo es
          $O((\Delta{x}+\Delta{t}^2)t_{final})$.


      \subsubsection{Método de Crank-Nicolson}

        Este método combina los dos anteriores, basándose en el algoritmo
        Euler de punto centrado.
        \begin{equation}
          -T_{i-1,j+i} + \left(\frac{2}{\eta}+2\right) T_{i,j+i} - T_{i+1,j+1}
          =
          T_{i-1,j} + \left(\frac{2}{\eta}-2\right) T_{i,j}+T_{i+1,j}
          \quad \text{con}\quad \eta=\dfrac{\Delta{t}}{\Delta{x}^2}
        \end{equation}

        Por las condiciones iniciales, para el calculo numérico se puede
        hacer la misma aproximación por un sistema tridiagonal.

        El orden de convergencia paso a paso de este método es
        $o(\Delta{x}^2+\Delta{t}^2)$ y el orden global del algoritmo es
        $O((\Delta{x}^2+\Delta{t}^2)t_{final})$.


  \section{Simulación}

    \subsection{Características de la simulación numérica}

      Para las simulaciones se utilizaron los siguientes parámetros:
      \begin{align*}
        x_{0}     &=  0.0     \\
        L         &=  1.0     \\
        T(t,0)    &=  273.15  \\
        T(t,L)    &=  273.15  \\
        T(0,x)    &=  373.15  \\
        T_{final} &=  3000.0  \\
        N_{x}     &=  100     \\
        \Delta{t} &=  0.3     \\
        muestreo  &=  300
      \end{align*}

      Además, se adimensionalizó y normalizó el sistema llevando las
      condiciones de contorno ($T(t,0)$ y $T(t,L)$) a $0.0$ y la condición
      inicial ($T(0,x)$) a $100.0$ de forma que el programa es compatible con
      la solución analítica del sistema descripta
      en~\ref{ec:analitica_completa}.

      Para el análisis de errores se utilizó la definición de error relativo
      dada por:

      \begin{equation}
        error = abs\left(\frac{T_{exacta}-T_{algoritmo}}{T_{exacta}}\right)
      \end{equation}


    \subsection{Apartados a, b, c, d, f y g}

      Si bien los algoritmos presentan direntes ordenes de convergencia, en las
      figuras \ref{fig:hmap_an}, \ref{fig:hmap_fw}, \ref{fig:hmap_bw} y
      \ref{fig:hmap_cn} no se observan diferencias significativas.

      Se hizo el análisis de la evolución de la temperatura en función del
      tiempo para el punto medio de la barra (figura \ref{fig:evo_medio}) y
      sólo se observa una diferencia del orden de $1K$ entre la solución
      obtenida por el método analítico y las obtenidas por los tres métodos por
      elementos finitos (\ref{fig:evo_medio_zoom}).

      El hecho que estos tres métodos converjan sin diferenncia apreciable no
      es lo esperado teóricamente, por lo menos entre Forward con
      Crank-Nicolson y Backward con Crank-Nicolson.

      En la tabla \ref{ta:cpu_time} se detallan los tiempos de corrida
      obtenidos para cada método. Es interesante notar que los tiempos
      obtenidos para Backward y Crank-Nicolson son del mismo órden. Esto se
      deba, probablemente, a que usan la misma subrutina para resolver el
      sistema tridiagonal.

      El gráfico~\ref{fig:error_tcte} ilustra el error relativo de los distintos
      algoritmos en función a lo largo de la barra atiempo $t=1800s$. Por otro
      lado, en el gráfico~\ref{fig:error_tmid} ilustra la evolución del error en
      función del tiempo para los distintos algoritmos en el punto medio de la
      barra. Llama la atención que los tres algoritmos presenten los mismos
      errores y sin embargo el comportamiento de la temperatura en función
      del tiempo parece razonable para los tres métodos. Sospecho que hay algún
      problema en el algoritmo que vale la pena revisar para corregir.

      \begin{table}[ht]
        \centering
        \begin{tabular}{lc}
          Método          & Tiempo de CPU [s] \\
          \hline \\
          Analítica       & 0.1343  \\
          Forward         & 0.0056  \\
          Backward        & 0.4181  \\
          Crank-Nicolson  & 0.4203
        \end{tabular}
        \caption{
          Tabla con los tiempos de corrida obtenidos para cada método de
          solución para simular $t=1800s$.
        }
        \label{ta:cpu_time}
      \end{table}


      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_time_error.tex}}
        \caption{
          Comparativa en la evolución de la temperatura en el punto medio de
          la barra usando solución analítica, método Forward, Backward y de
          Crank-Nicolson.
        }
        \label{fig:evo_medio}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_time_error_zoom.tex}}
        \caption{
          Ampliación en la región $[1000s,2000s]$ de la figura
          \ref{fig:evo_medio}.
        }
        \label{fig:evo_medio_zoom}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_analitic.tex}}
        \caption{
          Evolución de la temperatura en la barra usando solución analítica.
        }
        \label{fig:hmap_an}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_forward.tex}}
        \caption{
          Evolución de la temperatura en la barra usando método Forward.
        }
        \label{fig:hmap_fw}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_fw_error.tex}}
        \caption{
          El mapa de color indica el error relativo para el método Forward para
          cada punto de la barra.
        }
        \label{fig:hmap_fw_err}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_backward.tex}}
        \caption{
          Evolución de la temperatura en la barra usando método Backward.
        }
        \label{fig:hmap_bw}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_bw_error.tex}}
        \caption{
          El mapa de color indica el error relativo para el método Backward
          para cada punto de la barra.
        }
        \label{fig:hmap_bw_err}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_cranknicolson.tex}}
        \caption{
          Evolución de la temperatura en la barra usando método de
          Crank-Nicolson. Las lineas horizontales representan isotermas cada
          $10K$.
        }
        \label{fig:hmap_cn}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_cn_error.tex}}
        \caption{
          El mapa de color indica el error relativo para el método de
          Crank-Nicolson para cada punto de la barra.
        }
        \label{fig:hmap_cn_err}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_tcte_error.tex}}
        \caption{
          Error relativo para los tres método en función de la posición en la
          barra para $t=1800s$
        }
        \label{fig:error_tcte}
      \end{figure}


      \begin{figure}[H]
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_error_evol.tex}}
        \caption{
          Error relativo en función del tiempo en el punto medio de la barra
          para los tres método.
        }
        \label{fig:error_tmid}
      \end{figure}

    % \begin{figure}[H]
    %   \centering
    %   \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_forward.tex}}
    %     \label{fig:hmap_fw}
    %   \end{subfigure}%
    %   \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_fw_error.tex}}
    %     \label{fig:hmap_fw_err}
    %   \end{subfigure}%
    %   \caption{
    %     \ref{fig:hmap_fw} Evolución de la temperatura en la barra usando
    %     método Forward. Las horizontales representan isotermas cada $10K$.
    %     \ref{fig:hmap_fw_err} Error relativo para el método Forward para
    %     cada punto de la barra.
    %   }
    %   \label{fig:hmap_fw_}
    % \end{figure}
    %
    % \begin{figure}[H]
    %   \centering
    %   \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_backward.tex}}
    %     \label{fig:hmap_bw}
    %   \end{subfigure}%
    %   \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_bw_error.tex}}
    %     \label{fig:hmap_bw_err}
    %   \end{subfigure}%
    %   \caption{
    %     \ref{fig:hmap_bw} Evolución de la temperatura en la barra usando
    %     método Backward. Las lineas horizontales representan isotermas cada
    %     $10K$. \ref{fig:hmap_bw_err} Error relativo para el método Backward
    %     para cada punto de la barra.
    %   }
    %   \label{fig:hmap_bw_}
    % \end{figure}
    %
    % \begin{figure}[H]
    %   \centering
    %   \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_cranknicolson.tex}}
    %     \label{fig:hmap_cn}
    %   \end{subfigure}%
    %   \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p1_heatmap_cn_error.tex}}
    %     \label{fig:hmap_cn_err}
    %   \end{subfigure}
    %   \caption{
    %     \ref{fig:hmap_cn} Evolución de la temperatura en la barra usando
    %     método de Crank-Nicolson. Las lineas horizontales representan
    %     isotermas cada $10K$. \ref{fig:hmap_cn_err} Error relativo para el
    %     método de Crank-Nicolson para cada punto de la barra.
    %   }
    %   \label{fig:hmap_cn_}
    % \end{figure}

\end{document}
